---
marp: true
theme: default
paginate: true


---

# **Programmation Orientée Objet pour le Calcul Scientifique : Part I Survival kit**

---

# Organisation du cours
Sous forme d'**Item**, se raccrochant à trois catégories : 
- Outils et Langage (TooL)
- **Orienté objet (OO)**
- Gestion de la mémoire (Mem)
- Programmation statique (Static)

Vous n'êtes pas seul : https://en.cppreference.com/w/ est votre allié...

---

# Item  6 : Une première forme de polymorphisme
Les fonctions peuvent être **surchargées** **1/2**
Elles pourront changer de comportement en fonction de leurs arguments :
```c++
void hello() {std::cout << "Hello world";}
void hello(int year) { std::cout <<"Hello year "<< year;}
```
Attention :
- le type de retour n'est pas discriminant 
```c++
void hello() {...}
int  hello() // ERROR : function hello already declared
```

---

# Item  6 : Une première forme de polymorphisme
Les fonctions peuvent être **surchargées** **2/2**
Elles pourront changer de comportement en fonction de leurs arguments :
```c++
void hello() {std::cout << "Hello world";}
void hello(int year) { std::cout <<"Hello year "<< year;}
```
**Exo 6.1**  Créer une fonction `multiple` qui multiplie deux entiers l'un par l'autre. Surchargez cette fonction pour qu'elle fonctionne avec un seul entier en entrée (elle le multipliera alors par 10). 

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Qu'est-ce qu'une **classe** : 
  - une structure qui contient des données et des traitements sur ces données
  ```c++
  class MyClass {}; 
  ```
  Qu'est-ce qu'un **objet** : 
  - une **instance** de classe, ie. une variable de type `MyClass`
  ```c++
  MyClass  my_object;
  ```

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Comment s'écrit une **classe** : 
```
class <MyClassName> {
 <data>;
 <methods>;
};
 ```
```c++
class MyClass {
  int i =0;
  void print() {std::cout << i;}
};
```

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Comment s'utilise une **classe** 
- on accède aux données et aux méthodes par l'**operateur** `.`
```c++
MyClass my_object{};
my_object.i;
my_object.print();
```

**Exo 7.1** Créer votre propre classe avec une donnée et une méthode. Créer un objet de cette classe. Essayer d'accéder aux champs via l'opérateur `.` :  Que constatez-vous ?

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Notion de **visibilité** 1/3
Comme l'**Exo 7.1** vous le montre :
- les champs (données ou méthodes) d'une classe sont, par défaut, **inaccessibles**

Avant de déclarer un bloc dans une classe il faut indiquer sa **visibilité**
```
class <MyClassName> {
 <visibility>:
 <data>;
 <visibility>:
 <methods>;
};
 ```
 `<visibility>` = `private`/`public` ou `protected` (vu plus tard)

 ---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Notion de **visibilité** 2/3
- `private:` signifie que les champs ne seront accessibles qu'à l'intérieur de la classe
  - ie. dans les autres méthodes de la classe.
- `protected` identique à `private` + accessibles à l'intérieur d'une classe dérivée
- `public:` signifie que les champs seront accessibles à l'extérieur de la classe


On observe en pratique que : 
- les **données** sont le plus souvent privées
- les **méthodes** sont le plus souvent publiques

Cela permet de proposer des **traitements sans exposer la représentation interne des données.**

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Notion de **visibilité** 3/3
```c++
class MyClass {
private:
  int i = 0;
public:
  void print() {std::cout << i;}
};
int main(){
  MyClass c{};
  c.print(); // OK
  c.i = 2; // ERROR
}
```
**Exo 7.2** Modifier votre classe de l'**Exo 7.1** pour donner accès à votre méthode, sans exposer vos données.

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
**Visibilité par défaut** deux mots clés `class` & `struct` pour construire une classe
- `class` : visibilité `private` par défaut ;
- `struct` : visibilité `public` par défaut.
```c++
class MyClass {
  int i = 0; // private
};
struct MyStruct {
  int i = 0; //public
};
```

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Membres ou méthodes **non mutables** : `const` 1/3
- un membre `const` **reste constant** pendant toute la durée de vie de l'objet
  - il doit **être initialisé** !
```c++
struct MyStruct {
int const i =10;
};

int main(){
  MyStruct a;
  a.i = 0;//ERROR 
}
```

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Membres ou méthodes **non mutables** : `const` 2/3
- une méthode `const` ne peut **pas modifier des membres de l'objet**
```c++
struct MyClass {
int m_i =10;
void print() const;
};

void MyClass::print() const {
m_i = 10; // ERROR
}
```
**Exo 7.3**: ajouter à votre classe une méthode const manipulant une donnée const.

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Membres ou méthodes **non mutables** : `const` 3/3
- Un objet peut être déclaré `const` : 
  - on ne peut alors appeler que **ses méthodes const**
  ```c++
  class MyClass {
  private: 
    int m_i = 0;
  public:
    void non_const_method() {}
    void const_method() const {}
  };
  int main(){
    MyClass const a{};
    a.const_method(); // OK
    a.non_const_method(); // ERROR
  }
  ```

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Pointeur d'instance `this`
- Il est possible d'accéder à l'objet au sein des méthodes via le pointeur `this`
```c++
class MyClass {
private: 
int m_i = 0;
public:
void increment() {
  m_i++;
  // equivalent to 
  this->m_i++; // Note operator -> equivalent to . for pointers
} 
};
```

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Classe et **fichiers** 1/6
Une bonne architecture de classe se compose : 
- d'un **fichier header** `(.h)` contenant la **déclaration** de la classe, données/méthodes
- d'un **fichier source** `(.cpp)` contenant les **définitions** des méthodes

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Classe et **fichiers** 2/6
Une bonne architecture de classe se compose : 
- d'un **fichier header** `(.h)` contenant la **déclaration** de la classe, données/méthodes
```c++
// MyClass.h
class MyClass {
  int m_i = 0;
public:
  void print() const;
};
```

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Classe et **fichiers** 3/6
Une bonne architecture de classe se compose : 
- d'un **fichier source** `(.cpp)` contenant les **définitions** des méthodes
```c++
// MyClass.cpp
#include "MyClass.h"
void MyClass::print() const  {
 std::cout << "i = " << m_i;
}
```
- **Exo 7.4** : créer une classe décrite dans deux fichiers `.h` et `.cpp`. 

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Classe et **fichiers** : **Include guard** 4/6
- Un fichier `.h` **ne peut pas être inclus deux fois dans le même fichier**
```
// MyOtherClass.h
#include "MyClass.h"

// main.cpp
#include "MyClass.h"
#include "MyOtherClass.h" //ERROR class MyClass already defined
```
- on protège donc un fichier `.h` par des directives de compilation 
  ```#ifndef, #endif, #define``` pour ne l'inclure qu'une seule fois

---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Classe et **fichiers** : **Include guard** 5/6
- Exemple de protection du fichier `MyClass.h` 
```c++
// MyClass.h
#ifndef MYCLASS_H_
#define MYCLASS_H_
class MyClass {
  int m_i = 0;
public:
  void print() const;
};
#endif // MYCLASS_H_

// main.cpp
#include "MyClass.h"
#include "MyOtherClass.h" // OK MyClass.h not included again
```
---

# Item 7 : créer une classe/un objet en C++
Classe et **fichiers** : **Include guard** 6/6
- **Exo 7.5** Créer un nouvel header `Tools.h`, déclarant par exemple un paramètre ou une classe,  que vous inclurez dans `Myclass.h` et dans `main.cpp`.
- Remarque : en pratique vous n'écrirez pas ces protections à la main, tous les IDE modernes l'écrivent automatiquement à la création d'un fichier `.h`.

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
Les classes peuvent hériter les unes des autres.
- L'héritage **donne accès aux méthodes et aux données du(des) parent(s)...ou pas**
```c++
class Parent{
private:
  int parent_data = 1;
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
};

struct Son : public Parent {};

int main(){
  Son s{};
  std::cout << s.parent_data << std::endl; // Error don't dream of it
  s.print_parent(); // Error again
}
```

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
Les classes peuvent hériter les unes des autres.
- L'héritage **donne accès aux méthodes et aux données du(des) parent(s)...ou pas**
```c++
class Parent{
public:
  int parent_data = 1;
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
};

struct Son : public Parent {};

int main(){
  Son s{};
  std::cout << s.parent_data << std::endl; // OK
  s.print_parent(); // OK
}
```

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
Les classes peuvent hériter les unes des autres.
- L'héritage **donne accès aux méthodes et aux données du(des) parent(s)...ou pas**
```c++
class Parent{
protected :
  int parent_data = 1;
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
};

struct Son : public Parent {
  void print() {print_parent(); std::cout << parent_data;} // OK
};

int main(){
  Son s{};
  std::cout << s.parent_data << std::endl; // KO : protected not visible outside
  s.print_parent; // KO : idem
  s.print(); // OK protected data called inside child Son::print
}
```

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
Les classes peuvent hériter les unes des autres.
- L'héritage **donne accès aux méthodes et aux données du(des) parent(s)...ou pas**

**Exercice** : refaire les trois exemples ci-dessus en changeant le type d'héritage. Celui-ci peut être :
  - `public`
  - `private`
  - `protected` 


---

# Item 8 : une affaire d'héritage
L'héritage `public` ne modifie pas la visibilité des membres du parent chez l'enfant
```c++
struct Parent{
private :
  int internal_dat = 0;
protected :
  int parent_data = 1;
public :
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
};
class Son : public Parent {
  // ****** Son inherits the members with the following visibility ********
private :
  int internal_dat = 0;
protected :
  int parent_data = 1;
public :
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
  // ******************************************************
};
```

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
L'héritage `protected` rend les membres **`public`** du parent **`protected`** chez l'enfant
```c++
struct Parent{
private :
  int internal_dat = 0;
protected :
  int parent_data = 1;
public :
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
};
class Son : protected Parent {
  // ****** Son inherits the members with the following visibility ********
private :
  int internal_dat = 0;
protected :
  int parent_data = 1;
protected :
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
  // *****************************************************

};
```

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
L'héritage `private` rend **tous les membres** du parent **`private`** chez l'enfant
```c++
struct Parent{
private :
  int internal_dat = 0;
protected :
  int parent_data = 1;
public :
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
};
class Son : private Parent {
  // ****** Son inherits the members with the following visibility ********
private :
  int internal_dat = 0;
private :
  int parent_data = 1;
private :
  void print_parent(){std::cout << "Parent class";}
  // *****************************************************
};
```

---

# Item 8 : une affaire d'héritage

|Membres classe parent | Type d'héritage |Membres classe enfant |
|---|---|---|
|`private`<br> `protected` <br> `public`| `: private` | `private`<br> `private` <br> `private`|
|`private`<br> `protected` <br> `public`| `: protected` | `private`<br> `protected` <br> `protected`|
|`private`<br> `protected` <br> `public`| `: public` | `private`<br> `protected` <br> `public`|

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
L'héritage **donne accès aux méthodes et aux données du(des) parent(s)...ou pas**
- **Exo 8.0** Créer les classe `Parent` et `Son` pour faire fonctionner le code ci-dessous
```c++
int main(){
  Parent p{42};
  p.print_parent(); // output : "Parent ; v = 42"
  std::cout << "parent value " << p.v() << std::endl;
  Son s{"The Child"};
  s.print(); // outpout "The Child ;"
  // The following lines must not compile
  s.print_parent(); // ERROR
  s.v(); // ERROR
}
```
**Bonus** Modifier `Son` pour que les classes qui en dérivent n'aient pas accès aux données/méthodes de `Parent`.

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
L'héritage permet de se **faire passer pour...**
```c++
struct Base{
  void print() {std::cout << "Base"<< std::endl;}
};
struct Derived : public Base{
  void print() {std::cout << "Derived"<< std::endl;}
};


int main(){
  Derived d{};
  d.print(); // "Derived"
  Base& b = d;
  b.print(); // "Base"
}
```

C'est ce que l'on appelle le **polymorphisme**, l'objet est à la fois `Base` et `Derived`

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
L'héritage permet de **redéfinir (surcharger) le comportement du parent** (polymorphe)
```c++
struct Base{
  virtual void print() {std::cout << "Base"<< std::endl;}
};
struct Derived : public Base{
  void print() override {std::cout << "Derived"<< std::endl;}
};

int main(){
  Derived d{};
  d.print(); // "Derived"
  Base& b = d;
  b.print(); // "Derived"
}
```
Attention dans ce cas le destructeur de la classe de base doit être **virtuel**.

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
L'héritage permet de **redéfinir (surcharger) le comportement du parent**
Destructeur de classe de base virtuel **ou risque de non destruction de la classe dérivée**
```c++
struct Base{
  virtual void print() {std::cout << "Base"<< std::endl;}
  virtual ~Base() = default;
};
struct Derived : public Base{
  void print() override {std::cout << "Derived"<< std::endl;}
};

int main(){
 Derived d{};
  d.print(); // "Derived"
  Base& b = d;
  b.print(); // "Derived"
}
```

---

# Item 8 : une affaire d'héritage
- L'héritage **donne accès aux méthodes et aux données du(des) parent(s)...ou  pas**
- L'héritage permet de se **faire passer pour...**
- L'héritage permet de **redéfinir (surcharger) le comportement du parent**

**Exo 8.1** Construire une classe de base `Point` et deux classes dérivées `Point2D` et `Point3D` (ne contenant qu'une méthode print affichant le nom de la classe). Afficher les noms des classes dérivéees `Point2D` et `Point3D` mais depuis une fonction manipulant un `Point&`.